%!TeX spellcheck = es-MX,en-US
\documentclass{beamer}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{mindmap}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{colortbl}
\usetheme{Marburg}
\title{Aseguramiento de la calidad}
\subtitle{Fundamentos de pruebas de Software}
\author{Héctor Fierros López}
\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
\tableofcontents
\end{frame}

\section{Repaso}
\begin{frame}{Repaso}
\begin{itemize}
	\item Clasificación de pruebas
	\item Pruebas caja blanca/negra
	\item Técnicas de caja negra
	\begin{itemize}
		\item Partición equivalente/Valor límite
		\item Tabla de decisión/Causa efecto
		\item Transición de estados
		\item Casos de uso
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Proceso de pruebas - Cascada}
\begin{frame}{Proceso de pruebas en desarrollo de cascada}
\begin{itemize}
	\item Planeación y control
	\item Análisis y diseño
	\item Implementación y ejecución
	\item Evaluación de criterios de salida y reportes
	\item Cierre de actividades de prueba
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Planeación}
	Junto con los involucrados:
	\begin{itemize}
		\item Identificar alcance y riesgos
		\item Identificar \emph{approach} (Técnicas, \emph{coverage}, elementos de prueba, \emph{testware})
		\item Políticas/Estrategia
		\item Recursos
		\item Calendarización
		\item Determinar criterios de salida
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Control}
	\begin{itemize}
		\item Medir y analizar los resultados de las inspecciones y pruebas.
		\item Monitorea y documenta el progreso, cobertura y los criterios de salida.
		\item Reporta el estado de las pruebas.
		\item Inicia acciones correctivas.
		\item Toma de decisiones. 
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Análisis y diseño de pruebas}
 \begin{itemize}
 	\item Identifica las bases de prueba.
 	\item Identifica las condiciones de pruebas.
 	\item Diseña las pruebas.
 	\item Evalúa la \emph{testability} de los requerimientos y sistema.
 	\item Diseña el ambiente de pruebas
 \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Implementación}
		\begin{itemize}
				\item Desarrolla los casos y datos de prueba
				\item Prioriza los casos de prueba
				\item Agrupa los casos de prueba en conjuntos por similaridad
				\item Verifica el ambiente de pruebas
		\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Ejecución}
	\begin{itemize}
		\item Ejecuta pruebas
		\item Registra resultados
		\item Analiza discrepancias
		\begin{itemize}
			\item Reporta la discrepancia (defecto, incidencia)
			\item Identifica las causas de la discrepancia
			\item Busca defectos en el caso de prueba o en los datos de prueba
			\item Reporta el defecto a desarrollo
		\end{itemize}
		\item Repite pruebas con discrepancias
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Evaluación de los criterios de salida}
	\begin{itemize}
		\item Checar los registros de pruebas
		\begin{itemize}
			\item Pruebas ejecutadas 
			\item Defectos encontrados, arreglados, probados, o presentes
		\end{itemize}
		\item Verificar si más pruebas aún son requeridas
		\begin{itemize}
			\item Si no se corrieron todas las pruebas
			\item Si no se alcanzó la cobertura deseada
			\item Si cambiaron los riesgos analizados
		\end{itemize} 
		\item Genera un reporte sumario de pruebas
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Cierre de pruebas}
	 \begin{itemize}
	 	 \item Se documenta si el producto se acepta o se rechaza
	 	 \begin{itemize}
	 	 	\item Los incidentes se documentan, como reparados o diferidos
	 	 	\item Para los defectos diferidos pueden ser un req en una versión futura
	 	\end{itemize}
 		\item Se archivan las herramientas/ambientes/datos (\emph{testware}) creados para las pruebas, a fin de reutilizarlas en releases futuros.
 		\item Se comparte el \emph{testware} con la organización de mantenimiento, para pruebas de regresión en el futuro.
 		\item Evalúa el proceso de pruebas y captura lecciones aprendidas.
 	\end{itemize} 
\end{frame}

\section{Proceso de pruebas - Agile}
\begin{frame}{Pruebas Ágiles, diferencia con cascada}
	\begin{itemize}
		\item Los testers están involucrados en todo el ciclo. 
		\item Las pruebas se realizan de manera continua durante la iteración
		\item Coaching, colaboración y trabajo en pares. 
		\item Flexibilidad para cambios. 
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Conceptos en agilidad - Productos de trabajo}
	\begin{itemize}
		\item Business-oriented Work Products
		\item Development Work Products
		\item Test Work products
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Business-oriented work products}
	Describen:
	\begin{itemize}
		\item Qué es necesario.
		\item Cómo usarlo.
	\end{itemize}

En metodologías ágiles, los requerimientos se convierten en 
historias de épicas e historias de usuario. 

La implementación de estos son los \emph{Business-oriented work products}.

\end{frame}
\begin{frame}{Épicas e historias de usuario}
	En desarrollo ágil, los requerimientos se divide en épicas, y éstas 
	en historias de usuario. 
	\begin{description}
		\item[Épica] Un requerimiento en alto nivel, la suma de varias historias de usuario. 
		\item[Historia] Un requerimiento parcializado, pequeño y fácilmente dimensionable. 
	\end{description}
\end{frame}
\begin{frame}{Historias de usuario}
	Como \emph{(rol)} quiero \emph{(algo)} para poder \emph{(beneficio)}.
	
	\begin{description}
		\item[Rol] ¿Quién se beneficia?
		\item[Algo] ¿Qué se quiere hacer?
		\item[Beneficio] ¿Qué beneficio obtengo?
		\item[Criterio de aceptación] ¿Cómo sé que está completo?
	\end{description}

	Ejemplo:
	
	Como un estudiante, quiero acceder a mi historial para poder 
	leer mis últimas calificaciones.
	
	Sé que está completo cuando como estudiante puedo acceder a mis últimas calificaciones. 
\end{frame}

\begin{frame}{Backlog}
	Las historias de usuario al redactarse, forman el backlog. 
	
	Cada elemento en el backlog pasa por el proceso:

	\begin{itemize}
		\item Analizar
		\item Diseñar
		\item Implementar
		\item Probar
	\end{itemize}

	Que puede repetirse varias veces. 
\end{frame}
\begin{frame}{Development work products}
	\begin{itemize}
		\item Diagramas de UML
		\item Código
		\item Código de pruebas unitarias
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Test work products}
	\begin{itemize}
		\item Documentación de cómo será probado el producto
		\item Documentación de pruebas manuales y automáticas
		\item Resultados de pruebas
	\end{itemize}
\end{frame}
	
\begin{frame}{Pruebas ágiles}
	\begin{itemize}
		\item Mayor foco en pruebas automatizadas
		\item Documentación más ligera
		\item Mayor foco en la estrategia de pruebas
		\item Menor foco en los planes de pruebas
		\item Todos son responsables de la calidad
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Agilidad y pruebas}
	Solo un ejemplo.
	\begin{center}
	\begin{tiny}
	\begin{tabular}{|r|p{5cm}|}
		\hline
		Fase & Actividad \\
		\hline
		Inicio del proyecto & Entender el proyecto \\
		\hline
		Planeación del \emph{release} & Participar en dimensionar las historias \\
		& Crear planes de pruebas \\
		\hline
		En cada iteración & Participar en la planeación del sprint. \\
		& Estimar las tareas \\
		& Escribir y ejecutar las pruebas de las historias. \\
		& Pruebas en pares, con otros testers y desarrolladores. \\
		& Validación de negocio con clientes/usuarios. \\
		& Automatizar pruebas. \\
		& Ejecutar pruebas automatizadas de regresión. \\
		& Ejecutar pruebas de desempeño y de carga. \\
		& Participar en el \emph{demo} al cliente. \\
		\hline
		Fin del desarrollo & Pruebas a nivel de \emph{staging} \\
		& \emph{Smoke test} \\
		& Pruebas de carga \\
		& Prueba completa de regresión \\
		& Participar en el alistamiento del \emph{release} \\
		\hline 
		Producción y soporte & Particpar en la liberación a producción.\\
		& Participar en retrospectivas. \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{tiny}
\end{center}
\end{frame}
\end{document}
